---
title: "مدیریت نرم افزارهای اندرویدی در جهت حفظ حریم خصوصی"
description: ""
tags: []
date: 2019-07-30T10:52:09+04:30
needsCommenting: true
draft: true
---
آیا شما گوشی یا تبلت اندرویدی دارید؟ گوشی و تبلت امروزه برای بیشتر ما وسایل شخصی هستند که آنها را تقریبا همه جا همراه خودمان می بریم. بیشتر ما اطلاعات خصوصی از قبیل شماره تلفن اعضای خانواده و دوستانمان، پیامهای متنی، تاریخ رویدادهای مهم و آدرسهای مهم را روی دستگاه اندرویدی نگهداری می کنیم. بعضی نرم افزارهای اندرویدی طوری طراحی شده اند که بخشی از اطلاعات حساس و خصوصی ما مثل نامهای کاربری و رمزهای عبور خدمات آنلاین خاص یا اطلاعات مالی و بانکی ما را در خود ذخیره کنند. همچنین سخت افزار دستگاه های اندرویدی می تواند از موقعیت جغرافیایی ما آگاه شود، خواسته یا ناخواسته صدای ما را ضبط کند یا از ما عکس و فیلم بگیرد. این قابلیتهای گوشی ها و تبلت های زیرک<sup>۱</sup> این دستگاه ها را به هدف جذابی برای فرصت طلبانی تبدیل می کند که به هر دلیلی قصد دارند بی اجازه به اطلاعات خصوصی افراد دسترسی داشته باشند. ما کاربران گوشی و تبلت با دانستن سازوکاری که در این دستگاه ها برای حفظ حریم خصوصی به کار می رود بهتر می توانیم از اطلاعات خصوصیمان که روی این دستگاه ها ذخیره شده است حفاظت کنیم.

## اهمیت محافظت از اطلاعات خصوصی خود و دیگران
اهمیت حفاظت از اطلاعات خصوصی بخشی از اهمیت حریم خصوصی است. من در [مقاله دیگری] حریم خصوصی را تعریف کرده و اهمیت آن را برای ما افراد انسانی توضیح داده ام. به طور خلاصه چهار حیطه در حریم خصوصی وجود دارد:

۱. حریم خصوصی جسمانی: حق اشخاص در حمایت و مصون از تعرض بودن تمامیت جسمانی و بدنی ایشان، از جمله جنبه های مرتبط با سلامت جسمی و روحی و همچنین مشخصات و خصوصیات محرمانه بدنی آنها.  
۲. حریم خصوصی در منازل و اماکن: حق اولیه افراد در مصون از تعرض بودن منازل و اماکن و بطور کلی کلیه مکانهای سرپوشیده یا محصور متعلق به ایشان.  
۳. حریم خصوصی اطلاعاتی: عبارت است از حق اولیه افراد در محرمانه ماندن و جلوگیری از تحصیل ،پردازش و انتشار داده های شخصی مربوط به ایشان مگر در موارد مصرح قانونی. این حق به شرکتها، موسسات و نهادها نیز تعمیم می یابد.  
۴. حریم خصوصی ارتباطاتی: حق اشخاص در امنیت و محرمانه باقی ماندن محتوای کلیه اشکال و صور مراسلات و مخابرات متعلق به ایشان.

همچنین در همان مقاله گفته ام ما آدمها علاوه بر اینکه سعی می کنیم حریم خصوصی خود را حفظ کنیم، در مقابل حریم خصوصی دیگران هم مسئولیتهایی داریم. ازجمله اینکه اگر دیگران به ما اعتماد کردند و بخشی از اطلاعات خصوصیشان را در اختیار ما گذاشتند، ما باید به همان اندازه اطلاعات خصوصی خود، از اطلاعات آنان نیز حفاظت کنیم.

## گوشی یا تبلت اندرویدی در چه مواقعی وارد حریم خصوصی ما می شود؟
در همه مواقعی که ما گوشی یا تبلت را با خودمان این سو و آن سو می بریم یا از آنها استفاده می کنیم، این ابزارهای می توانند حریم خصوصی ما را تحت تاثیر قرار دهند. سخت افزار گوشی های زیرک این قابلیت را به آنها می دهد که برخی از اطلاعات خصوصی ما را ضبط کنند. نرم افزارهایی که روی این دستگاه ها نصب می شوند می توانند در جهت منافع ما، یا به زیان ما و به نفع سودجویان از این اطلاعات استفاده کنند. ما به پیروی از فعالان حوزهٔ نرم افزار ایران، در این مقاله و سایر مقالات وبلاگ، نرم افزارهایی را که به روشی با کاربر خود بدرفتاری میکنند یا به او زیان میرسانند، بدافزار می خوانیم.

بدافزارها مثل سایر نرم افزارها برای دسترسی به اطلاعات خصوصی کاربران روی گوشی یا تبلت باید مجوزهای دسترسی داشته باشند. یک بدافزار بدون مجوز دسترسی نمی تواند هیچ زیانی به کاربر وارد کند. می دانید بدافزارهای اندرویدی مجوزهای دسترسی را چگونه کسب می کنند؟ ما خودمان به آنها مجوز می دهیم! درواقع مشکلاتی که بدافزارها با مجوزهای دسترسی برای کاربران ناآگاه به وجود آوردند موجب شد شرکت گوگل در نسخه ۶ اندروید موسوم به مارشمالو، یک سازوکار کاملا جدید برای مجوزدهی به نرم افزارها معرفی کند. اگر ما بدانیم که هر مجوز دسترسی چه کاربردهایی دارد و یک بدافزار احتمالی با یک مجوز چه کارهایی می تواند بکند، بهتر می توانیم هم نرم افزارهای مورد استفاده خود را مدیریت کنیم و هم جلوی بدافزارهای احتمالی را بگیریم تا اطلاعات خصوصی ما را سرقت نکنند.

بدافزارها می توانند در موقعیت های مختلفی از مجوزهای دسترسی که خودمان به آنها داده ایم سوء استفاده کرده و حریم خصوصی ما را نقض کنند. ما این موقعیت ها را به نُه دسته تقسیم می کنیم. این دسته بندی بر اساس دسته بندی مجوزهای دسترسی حساس نرم افزارهای اندرویدی توسط گوگل انجام شده است. برای اینکه بدافزاری بتواند در یکی از این موقعیت ها اطلاعات خصوصی را سرقت کند باید مجوزهای دسترسی متناظر همان دسته را داشته باشد.

وقتی شما یک گوشی یا تبلت جدی تهیه می کنید، تعدادی نرم افزار ازپیش رویش نصب شده است. برخی از این نرم افزارها متعلق به شرکت گوگل است که سیستم عامل اندروید را توسعه داده است. بقیه متعلق به سازنده‌ٔ دستگاه هستند. این نرم افزارها را به طور معمول نمی توان از حافظهٔ دستگاه پاک کرد؛ ما تنها می توانیم آنها را غیرفعال کنیم. برخی از این نرم افزارها تعدادی از مجوزهای دسترسی حساس را دارند. ما کاربران تنها با اعتماد به گوگل و سازنده‌ٔ دستگاه است که می توانیم بدون نگرانی درمورد نقض حریم خصوصیان توسط این نرم افزارها، از گوشی یا تبلت اندرویدی استفاده کنیم.

همه‌ٔ ما روی گوشی یا تبلت خود نرم افزارهایی را جداگانه نصب می کنیم. این نرم افزارها که توسط گوگل و تولید کنندهٔ دستگاه ارائه نشده اند، نرم افزارهای شخص ثالث خوانده می شوند. هرکدام از این نرم افزارها توسعه دهندهٔ متفاوتی دارند. اگر این نرم افزارها یک یا چند تا از مجوزهای دسترسی حساس را بخواهند، ما کاربران تنها در یکی از سه حالت زیر می توانیم با اطمینان از آنها استفاده کنیم:

۱. توسعه دهندهٔ نرم افزار را به خوبی بشناسیم و بدانیم که قصد سودجویی ندارد  
۲. عملکرد نرم افزار را کاملا مطالعه کنیم و بفهمیم که بدافزار نیست. به این منظور لازم است نرم افزار بازمتن<sup>۲</sup> باشد. حالت دیگری هم هست که زیرمجموعه این حالت قرار می گیرد، و آنهم اینکه خودمان نرم افزار را از کد منبع آن کامپایل کرده باشیم.  
۳. تنها زمانی که نرم افزار واقعا به مجوزی نیاز دارد به آن مجوز بدهیم، در شرایط کنترل شده از نرم افزار استفاده کنیم و بلافاصله پس از پایان کار مجوز را از نرم افزار بگیریم. به این مظور لازم است نسخه اندروید دستگاه ما مارشمالو<sup>۲</sup> (اندروید ۶) یا بالاتر باشد.

درغیر این صورت نمی توانیم به این نرم افزارها اعتماد کنیم و روی گوشی یا تبلت خود نصبشان کنیم. حتی ممکن است نرم افزاری واقعا خدمتی ارائه دهد که به یکی از این مجوزها نیاز دارد، درحالی که در پسزمینه مشغول سوء استفاده از همان مجوز باشد. بنابراین شرط اعتماد کامل به این نرم افزارها شناخت کامل توسعه دهندگان آنها یا اطلاع کامل از عملکرد نرم افزار است.

حال این نه دسته مجوز را معرفی می کنیم، کاربردهای مجاز هرکدام را توضیح میدهیم و می گوییم بدافزارها از هر دسته مجوز چگونه برای سرقت اطلاعات خصوصی کاربر استفاده می‌کنند. همچنین توضیح می دهیم نرم افزارها چگونه می توانند بدون نیاز به این مجوزها، برای انجام کارهایی که از آنها می خواهیم  از روشهای جایگزین استفاده کنند.
 
 
### ضبط صدا
در گوشی ها و تبلتهای اندرویدی یک نرم افزار ضبط صدا از پیش نصب شده وجود دارد. این نرم افزار برای خواندن سیگنال صوتی از میکروفون مجوز ضبط صدا دارد. این مجوز به نرم افزار امکان می دهد در هر موقعیتی، چه کاربر مطلع باشد و چه نباشد صدای محیط را ضبط کند. 

فرض کنید در منزل یا محل کار درحال صحبتهای خصوصی یا محرمانه با دیگران هستید. اگر گوشی یا تبلت خود را همراه داشته باشید و بدافزاری روی آن نصب باشد که مجوز ضبط صدا دارد، می تواند بدون اینکه متوجه شوید و حتی در حالی که صفحه دستگاه خاموش است صدای شما را ضبط کند. 

خیلی کم پیش می آید که نرم افزار دیگری نیاز به دسترسی مستقیم به میکروفون داشته باشد، مگر اینکه:

۱. بخواهید جایگزین نرم افزار ضبط صدای پیشفرض بشود. نرم افزار پیشفرض عملکرد خوبی دارد و حتی روی گوشی های قدیمی هم صدای باکیفیتی ضبط می کند. تنظیمات این نرم افزار حتی روی گوشی قدیمی من هم بسیاری از مسايل قابل تصور را حل می کند<sup>۴</sup>. برخی از گویندگان حرفه ای صدایشان را با فیلتر های خاصی ضبط می کنند. ولی به دلیل طبیعت خطی صدا، می توان بعد از ضبط، این فیلتر ها را روی صدا اعمال کرد. پس اینهم دلیل موجهی برای نصب یک نرم افزار ضبط صدای جایگزین نیست.

۲. آن نرم افزار نیاز به ضبط و پردازش بی درنگ صدا داشته باشد. برای مثال بعضی نرمافزارهای پیام رسان به کاربران امکان می دهند تماس صوتی اینترنتی بگیرد. این کاربرد به ضبط صدای بی درنگ نیاز دارد. بنابر این چنین نرم افزاری واقعا به مجوز ضبط صدا نیاز دارد. یک نوع از نرم افزارهای تفریحی صدای کاربر را ضبط می کنند و بلافاصله یک شخصیت انیمیشن را روی صفحه نمایش متناسب با صدای دریافتی حرکت می دهند. درست است که این نرم افزارها هم به مجوز ضبط صدا نیاز دارند، ولی به نظر من یک کاربرد تفریحی پیش پا افتاده ارزش ریسک امنیتی و به خطر انداختن حریم خصوصی را ندارد.

سایر نرم افزارها درواقع نیازی به ضبط صدا ندارند، حتی اگر این مجوز را از شما بخواهند. اگر نرم افزاری به دلیل موجهی پردازش صوتی انجام میدهد و به صدا نیاز دارد، شما می توانید صدای لازم را با نرم افزار ضبط صدای پیشفرض ضبط کنید و فایل صوتی حاصل را به این نرم افزارها بدهید. درواقع در اندروید سازوکاری برای همکاری نرم افزارها با یکدیگر تعبیه شده است. اگر نرم افزاری به فایل صوتی نیاز داشته باشد، می تواند به سیستم اندروید درخواست دهد. اندروید یک منو با چند گزینه برای ضبط صدا به شما پیشنهاد می دهد. شما یکی از نرم افزارهای مورد اعتماد خود را انتخاب می کنید، صدا را ضبط می کنید و تایید می کنید. فایل صوتی به شکل خودکار در اختیار نرم افزاری که از ابتدا درخواست داده بود قرار می گیرد.

### ضبط فیلم
مجوز دسترسی به دوربین، به یک نرم افزار اجازه می دهد هروقت که توسعه دهنگان نرم افزار بخواهند با اطلاع کاربر یا بدون آن، با دوربین عکس یا فیلم بگیرد. اگر بدافزاری با مجوز دوربین روی دستگاه شما نصب شده باشد و شما در موقعیتی باشید که نمی خواهید کسی شما را در آن حال ببیند، اما دوربین دستگاه به سمتتان باشد، بدافزار از شما در آن موقعیت ناخوشایند عکس و فیلم تهیه می کند و می تواند بعدها برای توسعه دهندگانش ارسال کند.

روی همه دستگاه های اندرویدی از پیش نرم افزاری برای گرفتن عکس و فیلم نصب شده است. این نرم افزار هم مثل مورد ضبط صدا، فیلم و عکس را با کیفیت خوبی ضبط می کند و امکانات کار راه بیاندازی هم دارد.

سایر نرم افزارها که تنها از عکس استفاده می کنند نیازی به دسترسی مستقیم به دوربین ندارند. شما می توانید عکس را خودتان بگیرید و فایل آن را به این نرم افزارها بدهید، یا این نرم افزارها از سازوکار همکاری میان نرم افزاری اندروید استفاده کنند و سیستم را وادار کنند گزینه هایی برای عکس گرفتن به شما پیشنهاد دهد، و بعد از فایل عکس حاصل استفاده کنند.

تنها کاربردی موجهی که یک نرم افزار نیاز به دسترسی به دوربین دارد وقتی است که بخواهد فیلم شما را بی درنگ پردازش کند. برای مثال پیامرسانها از این مجوز استفاده می کنند تا میان شما و یک نفر دیگر تماس تصویری اینترنتی برقرار کنند.

### موقعیت جغرافیایی
در دستگاه های اندرویدی سخت افزارها و امکاناتی برای اطلاع از موقعیت جغرافیایی شما تعبیه شده است. سه مورد از این امکانات عبارتند از:

۱. دکل های شبکه مخابراتی هرکدام موقعیت جغرافیایی خاصی دارد و در مرکز یک ناحیه شش ضلعی یا به اصطلاح سلول قرار گرفته است. وقتی شما در سلول هر دکل قرار می گیرید، به شرطی که اپراتور آن شبکه امکانش را فراهم کرده باشد، گوشی شما موقعیت جغرافیایی دکل را دریافت می کند و شما با کمک نرم افزارها می توانید بفهمید در کدام سلول مخابراتی قرار دارید.  
۲. شبکه های وایفای دارای موقعیت جغرافیایی هستند. این همان موقعیت مودم یا روتر شبکه است. وقتی شما وایفای گوشی یا تبلت را روشن می کنید و به یکی از این شبکه ها متصل می شوید، دستگاه شما از موقعیت جغرافیایی این شبکه مطلع می شود.  
۳. اکثر دستگاه اندرویدی دارای سخت افزار جی پی اس هستند که امکان می دهد مکان جغرافیاییشان با استفاده از ماهواره های جی پی اس تعیین شود.

برای اطلاع از مکان جغرافیایی دو نوع مجوز وجود دارد: مجوز اطلاع از موقعیت جغرافیایی غیردقیق شامل موقعیت جغرافیایی دکل مخابراتی و شبکه وایفای، و اطلاع از موقعیت جغرافیایی دقیق که تنها شامل جی پی اس است. نرم افزارها برای کاربردهای زیادی از موقعیت جغرافیایی شما استفاده می کنند، مانند:

* در هر لحظه از مکان شما مطلع شوند و آن را ثبت کنند. به این ترتیب شما می توانید بعدها ببینید کجا رفته بودید، یا دیگران می توانند هروقت که خواستند شما را به راحتی پیدا کنند.
* مکان شما را روی نقشه داخلی خودشان نمایش دهند.
* مسیر رسیدن شما به برخی نقاط خاص را محاسبه کنند و نمایش دهند.
* فاصله شما را تا مقصد خاصی براورد کنند.
* درصورتی که روی زمین به نقطه خاصی نزدیک شدید یا وارد ناحیهٔ معینی شدید به شما اعلام کنند.

اینها کاربردهای موقعیت جغرافیایی است که به نظر من موجّه اند. کاربردهای دیگری هم هستند که برای من موجّه نیستند، ولی شاید برای شما موجّه باشند. از جمله:

* نرم افزار دوربین می تواند مکان جغرافیایی محل عکس یا فیلم برداری را به عکس یا فیلم اضافه کند<sup>۵</sup>. اگر شما زیاد عکس و فیلم می گیرید، بعدها می توانید عکسها یا فیلمها را بر اساس مکان جغرافیایی دسته بندی کنید.

بدافزارها از این مجوزها استفاده می کنند تا بدون اینکه شما بخواهید توسعه دهنگان و صاحبان خود را از مکان شما آگاه کنند. اگر سازنده‌ٔ بدافزار یک شرکت تبلیغاتی باشد از این اطلاعات استفاده می کند تا بر اساس اینکه شما کجا هستید تبلیغاتی مناسب (از نظر خودشان) به گوشی یا تبلت شما ارسال کند. اگر یک شرکت جمع آوری کنندهٔ دیتا باشد الگوهای رفت و آمد و توقفات شما را ثبت می کند. احتمالاَ شما هدف ویژهٔ چنین شرکتهایی نیستید. این شرکتها از این اطلاعات استفاده می کنند تا حرکات کلی جمعیت را شناسایی کنند، و این اطلاعات را در ازای پول یا مزیای سیاسی در اختیار شرکتهای بیمه، تبلیغات کنندگان، حکومتها یا هر نهاد دیگری قرار می دهند. به این ترتیب شما ناخواسته در فرایندی شرکت می کنید که سود کلانی برای سازدنگان بدافزار دارد درحالی که خودتان اگر زیان نکنید، در این سود سهیم نیستید. متاسفانه این کاری است که حتی خود گوگل هم انجام می دهد. درنهایت اگر سازنده بدافزار یک سازمان اطلاعاتی یا جاسوسی باشد از این اطلاعات استفاده می کند تا بفهمد شما به چه اماکنی رفت و آمد می کنید، چه مسیرهایی را طی می کنید و احتمالاَ انبارهای مهمات، اماکن نگهداری اسناد محرمانه، یا محل تجمع گروه مخفی شما کجا است.

### دسترسی به تلفن

در این دسته هفت مجوز مختلف وجود دارد که هر کدام می توانند هم برای نرم افزارهای سودمند و هم برای بدافزارها کاربردی داشته باشد.

#### خواندن وضعیت و شناسهٔ گوشی
نرم افزارها معمولا از این مجوز استفاده می کنند تا شناسهٔ پانزده رقمی گوشی را بخوانند. هدف این نرم افزارها شناسایی گوشی شما به طور یکتا در میان سایرگوشی هایی است که از آن نرم افزار استفاده می کنند. این کاربرد حتی در بهترین حالتش هم ناموجّه است، زیرا روشهای بسیار بهتری برای شناسایی یک گوشی یا تبلت وجود دارد که به این مجوز نیازی ندارند. به علاوه این کاربردها بر اساس فرضهای غلطی طراحی شده اند. توسعه دهندگان این نرم افزارها فرض کرده اند که شماره سریال یک گوشی همیشه ثابت است. درحالی که صاحبان گوشی با فرایندی که روت کردن گوشی نامیده می شود، و نصب برخی نرم افزارهای خاص می توانند شماره سریال گوشی خود را تغییر دهند. روی گوشی های MediaTek حتی روشی هست که بدون نیاز به روت کردن می توان شماره سریال را تغییر داد.

#### برقراری تماس تلفنی
یک نرم افزار با این مجوز می تواند با یا بدون اطلاع شما تماس تلفنی بگیرد. بدافزارها می توانند از این امکان استفاده کنند و به جای شما با دیگران تماس بگیرند، مزاحم شوند یا چیزهایی را از طرف شما بگویند که نمیخواهید مخاطبتان بشنود.

روی گوشی های اندرویدی همواره نرم افزار مدیریت تماسهای تلفنی از پیش نصب شده است، و شما به هیچ نرم افزار دیگری برای تماس تلفنی نیازی ندارید. نرم افزارهایی که می خواهند شما را راهنمایی کنند با شماره خاصی تماس بگیرید، می توانند این کار را به شماره گیر پیشفرض واگذار کنند.

#### خواندن تاریخچهٔ تماسها
این مجوز به نرم افزار اجازه می دهد به اطلاعات تماسهایی که شما گرفته اید و تماسهایی که دیگران با شما گرفته اند دسترسی بیابد. یک بدافزار می تواند با این مجوز بفهمد شما چند بار با هرکسی تماس گرفته اید، یا آنها با شما تماس گرفته اند. بعد این اطلاعات را از طریق اینترنت به سازندگانش ارسال کند تا آنها مخاطبین شما را کشف کنند، یا الگوهای تماس شما و دیگران را استخراج کنند و شبکهٔ اجتماعی خود را بروزرسانی کنند و سود کلانی به دست بیاورند.

من تا به حال غیر از نرم افزار پیشفرض مدیریت تماسها، نرم افزار دیگری ندیده ام که برای کاربرد مفیدی و سازنده ای از این مجوز استفاده کند. تنها شاید یک نرم افزار شبکه اجتماعی بخواهد آمار مخاطبین شما را در پایگاه دادهٔ خودش بروز رسانی کند و به این ترتیب روابط اجتماعی شما را سازماندهی کند، که اینهم به نظر من بیش از اینکه برای شما سودی داشته باشد زیانبار است، و تنها برای گردانندگان این شبکه های اجتماعی سودمند است.

#### نوشتن و تغییر تاریخچهٔ تماس
این مجوز به یک نرم افزار اجازه می دهد رکوردهایی به فهرست تاریخچهٔ تماسهای شما اضافه کند، رکوردهایی را حذف کند یا تغییر دهد. نرم افزار پیشفرض تماس  تلفنی از این مجوز برای مدیریت تاریخچهٔ تماسها استفاده می کند. شما با همین نرم افزار می توانید تمام کارهای لازم برای مدیریت تاریخچهٔ تماسهای خود را انجام دهید، و به یک نرم افزار جایگزین نیازی ندارید. بدافزارها می توانند با این مجوز مزاحمتهایی برای شما فراهم کنند. برای مثال وانمود کنند شما با فرد خاصی تماس گرفته اید یا کسی با شما تماس گرفته است، درحالی که این اتفاق نیافتاده است؛ یا رکورد تماسهایی را از این فهرست حذف کنند که شما به شما تلفنشان نیاز دارید ولی در فهرست مخاطبین خود ذخیره نکرده اید.

#### افزودن پیام صوتی (voicemail)


---
## پانویسها
۱. این واژه معادل smart است. چیزی که ما فارسی زبانان گوشی هوشمند می نامیم، غربیان smart phone می خوانند. هوشمندی یا intelligence بسیار گسترده تر و دستیابی به آن نیز بسیار سخت تر است. چون این وبلاگ به طور تخصصی در مورد فناوری اطلاعاتی دیجیتال، مهندسی نرم افزار و هوش مصنوعی است، من ترجیح می دهم به جای عبارت متداول «گوشی هوشمند» از «گوشی زیرک» استفاده کنم.  
۲. نرم افزاری بازمتن یا Open source است که کد منبع آن در دسترس کاربران باشد. کد منبع شکلی از کد برنامه است که توسعه دهندگان ترجیح می دهند تغییرات را در آن اعمال کنند.  
۳. ششمین نسخه از اندروید با نام Marshmallow در اکتبر ۲۰۱۵ ارائه شد.  
۴. من تا همین امروز نمی دانستم این نرم افزار چنین گزینه هایی در منوی تنظیمات خود دارد، و برای مثال گمان می کردم نمی توانم محل ذخیرهٔ فایلهای صوتی را تعیین کنم.  
۵. این اطلاعات افزوده Metadata نامیده می شود. معمولا نرم افزارهای ویرایش فیلم و عکس امکان می دهند این اطلاعات را نیز ویرایش کنیم.

## منابع و مراجع



